%! TEX program = xelatex
%! TEX root = ../main.tex
%! TEX encoding = utf-8

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%  哈尔滨工程大学学位论文 XeLaTeX 模版 —— 正文文件 chap02.tex
%
%  版本：1.0.0
%  最后更新：
%  修改者：Leo LiWenhui lwh@hrbeu.edu.cn
%  修订者：
%  编译环境1：Ubuntu 12.04 + TeXLive 2013/2014
%  编译环境2：Windows 7/8  + TeXLive 2013/2014
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{XeLaTeX环境配置}[Enverioment of XeLaTeX]
\label{chap02}

\TeX{}~可以在Windows、Linux以及MacOS等操作系统下运行，
鉴于大部分人都是使用Windows或Linux类操作系统，
本文主要介绍着两类操作系统下的 \TeX{} 工作环境配置。

\section{Windows~操作系统}[Windows System]

\subsection{安装配置}[Install and Config]
在Windows下可以使用的 \TeX{}套件有很多种，常用的有C \TeX{}和 \TeX{}Live。
其中C \TeX{}只能在Windows系统下使用，而 \TeX{}Live则可以在Windows或Linux系统下使用。
这两个套件都可以在网上免费下载到，建议大家下载最新的完整版本的\TeX{}Live 安装，
如果是使用光盘镜像安装，可以在安装完成后在线升级以更新宏包到最新版本。

\subsection{编译运行}[Compile]
如果使用C \TeX{}套件的完整版，安装程序会自动配置好必须的环境变量，安装结束就可以直接使用了。

默认的，C \TeX{}安装包中会带有WinEdt软件，这是一个非常不错的 \TeX{}编辑工具。

需要注意的是，在WinEdt中必须在每个tex文件的开始添加如下的两行：
\begin{lstlisting}
  % !TEX TS-program = XeLaTeX
  % !TEX encoding = utf-8
\end{lstlisting}
否则文件会变成乱码。

除了WinEdt之外，还有很多其他优秀的编辑器可用于tex文件的编辑，例如TeXStudio。

以本模版为例，在Windows下的编译过程是这样的：
\begin{enumerate}
\item[(1)] 打开main.tex文件；
\item[(2)] 先点击WinEdt工具栏上的\XeLaTeX{}按钮(可能在Acrobat Reader按钮的下拉菜单中)；
\item[(3)] 再点击WinEdt工具栏上的Bib\TeX{}按钮；
\item[(4)] 再点击WinEdt工具栏上的\XeLaTeX{}按钮两到三遍；
\item[(5)] 最后点击WinEdt工具栏上的Acrobat Reader按钮就可以看到输出的PDF文档了。
\end{enumerate}

\section{Linux~操作系统(以~Ubuntu~为例)}[Linux System]
First things first，首先的工作是安装一个合适的\XeTeX{}编译系统。这个问题
并不难解决，现在主流的\LaTeX{}编译系统均已经包含了对\XeTeX{}的支持（包
括xeCJK中文宏包），并不需要自己额外再进行安装。在Linux下推荐使
用\TeX{}Live，目前最新版本为\TeX{}Live 2021。下面以在Ubuntu下的本地安装为
例，简要的说明\TeX{}Live的安装及配置过程，高玩们请主动绕行：

\begin{enumerate}
\item[(1)] 下载\TeX{}live 2021镜像，点击\href{http://ftp.ctex.org/mirrors/CTAN/systems/texlive/Images/}{这里}进
  入下载列表。如果你有检查文件完整性的习惯的话，这个列表还提供了md5和sha256校验值；
\item[(2)] 安装perl-tk包，以便使用图形界面进行安装。在终端中输入命
  令\texttt{sudo apt-get install perl-tk}；
\item[(3)] 挂载下载好的iso镜像，\texttt{sudo mkdir
    /mnt/texlive}（在~{/mnt}~下创建texlive文件夹
  ），\texttt{sudo mount -o loop texlive2021.iso
    /mnt/texlive}（挂载texlive2021.iso）。进入~/mnt/texlive~目录，输入命
  令~\texttt{sudo ./install-tl -gui}~之后出现图形界面。之后
  的操作就比较简单了，可以去掉不用的语言包以节省磁盘空间，注意选择最后一
  项Create symlinks in system directories，让安装程序自动创建语法链接。确
  定安装，耐心等待进度条到头；
\item[(4)] 配置环境变量。在终端中输入~\texttt{sudo gedit
    /etc/bash.bashrc}，在此文件末尾添加

  \begin{lstlisting}
    PATH=/usr/local/texlive/2021/bin/i386-linux: $PATH;
    export PATH
    MANPATH=/usr/local/texlive/2021/texmf/doc/man: $MANPATH;
    export MANPATH
    INFOPATH=/usr/local/texlive/2021/texmf/doc/info: $INFOPATH;
    export INFOPATH
  \end{lstlisting}

  在~{/etc/manpath.config}~文件的~\texttt{set up PATH to
    MANPATH mapping}~这行下面的列表后增加一条：
  \begin{lstlisting}
    MANPATH_MAP /usr/local/texlive/2021/bin/i386-linux
    /usr/local/texlive/2021/texmf/doc/man
  \end{lstlisting}

  在~{/etc/manpath.config}~文件的~\texttt{set up PATH to
    MANPATH mapping}~这行下面的列表后增加一条：
  \begin{lstlisting}
    MANPATH_MAP /usr/local/texlive/2021/bin/i386-linux
    /usr/local/texlive/2021/texmf/doc/man
  \end{lstlisting}
\end{enumerate}
至此安装过程结束。

如果是在Windows系统下，可直接将Texlive可执行文件加入系统 PATH 环境变量中。

接下来我们需要安装一套中文字体，你可以使用Windows系统默认字
体，但要注意选择的字体最好是包含宋体、黑体、楷体和仿宋的完整套装。如果想获得
更好的显示效果，也可以使用Adobe等其他中文字体。Adobe字体的安装及配置过程如下：

\begin{enumerate}
\item[(1)] 下载Adobe中文字体，点击\href{http://forum.ubuntu.org.cn/viewtopic.php?f=35&t=180987&start=0}{这里}进入下载页面；
\item[(2)] 将下载的字体拷至~{/usr/share/fonts/truetype/adobe}~目录，如果没有请以管理员身份新建；
\item[(3)] 刷新字体缓存，在终端中输入~\texttt{sudo fc-cache -fv }。这时，你可以通过~\texttt{fc-list:lang=zh-cn |sort}~命令来查看字体是否安装成功，注意fc-list后有个空格；
\item[(4)] 你可能还需要在终端中运行~\texttt{sudo apt-get install poppler-data cmap-adobe-cns1 cmap-adobe-gb1}命令来解决Adobe中文字体在PDF文件中不显示的情况。
\end{enumerate}

这样，我们就配置好了中文字体，当然这没什么特别的，网上教程一大把。

之后我们需要一个类似于WinEdt或TeXStudio的集成编译环境。在Ubuntu软件中心中，我们能很
容易的安装\TeX{}maker和\TeX{}works，两者功能差不多，\TeX{}maker更强大一些。
当然，你也可以自己配置VIM下的\LaTeX{}编译环境。在Windows环境下，可以在网上下载免费的
TeXStudio软件进行tex文件编辑。

\subsection{编译运行}[Compile]

在安装并配置好编译环境之后，接下来的工作就是如何编译\XeLaTeX{}文件，生成
所需的PDF文档了。

任何文本编辑工具都可以用来编写论文，当然Linux下也有很多免费的集成编辑工具可以使用。

以本模版为例，在\TeX{}works编译过程是这样的：
\begin{enumerate}
\item[(1)] 打开main.tex文件；
\item[(2)] 将工具栏上的编译命令切换至\XeLaTeX{}后，点击运行；
\item[(3)] 再将工具栏上的编译命令切换至Bib\TeX{}后，点击运行；
\item[(4)] 再将工具栏上的编译命令切换至\XeLaTeX{}后，点击运行，这里需要运行两
  到三遍；
\item[(5)] 如果编译没有错误，就可以看到输出的PDF文件了。
\end{enumerate}

对于\TeX{}maker，首先需要在【选项】【配置\TeX{}maker】【命令】中将第一行
的latex改成xelatex，之后用\LaTeX{}作为\XeLaTeX{}命令执行即可，其他的和上
面类似。

对于熟悉Linux软件开发编译流程的同学，可以为编译过程编写一个makefile后使用make工具进行处理，
对于在Windows系统下使用tex撰写论文的同学，也可以使用模板提供的build.bat批处理文件生产PDF文件。

除了正常的论文模板之外，还附带了论文书脊定义和A3封面生成工具。在生成封面前，
需要编辑书脊定义spine.tex文件，将其中的论文题目和作者信息进行修改，
然后执行make\_cover.bat批处理文件即可生成a3cover.pdf论文装订用A3封皮。

模板目录中的authorization.pdf为论文原创性和授权声明，可以在生成论文前使用签字后扫描的pdf文件进行替换。

\section{字库安装}[Font Install]

可以通过模板选项选择~\texttt{fontset}~使用Windows系统字体或者Adobe字体。

本模板默认是使用Windows库，可以不用设置字体选项，如果使用Adobe字体字库，需要设置~\texttt{fontset=adobe}~。
在使用此模板撰写论文前，应该确保相应的字库已经安装，并且最好是包含宋体、黑体、楷体和仿宋的完整套装。
在Windows操作系统下，只要把字库文件复制的Windows \textbackslash Fonts文件夹下即可，
而对于Linux系统，可通过右键点击字库文件然后选择【安装字库】菜单选项进行安装。
Linux对于系统新安装的字库，需要使用命令~\texttt{sudo fc-cache -fsv}~刷新缓存后才可以使用。

\section*{本章小结}[Brief Summary]
\LaTeX{}~工作环境安装与配置简介。
